45. 设 $f$ 是连续的奇函数，证明 $F(x)=\displaystyle \int_a^x f(t)dt$ 是偶函数；若 $f$ 是连续的偶函数，试问 $F(x)=\displaystyle\int_a^x  f(t)dt$ 是否为奇函数？为什么？

证明：由于 $f(x)$ 是奇函数，有 $f(-x)=-f(x), \displaystyle\int_{-a}^af(x)\text{d}x=0$.  (后式利用的是对称性)

因此对任意的 $x$ 有 $F(-x)$ $=\displaystyle\int_a^{-x} f(t)\text{d}t = \int_{-a}^x f(-u)\text{d}(-u)\quad (u=-t)\\=\displaystyle\int_{-a}^x f(u)\text{d}u=\int_{-a}^a f(u)du+\int_a^x f(u)du\\=\displaystyle\int_{-a}^a f(u)du+F(x)=F(x)$

从而 $F(x)$ 为偶函数.

而 $f$ 为偶函数时， $F(x)$ 不一定为奇函数。

由偶函数可知 $f(x)=f(-x), \displaystyle\int_{-a}^a f(x)\text{d}x = 2\int_0^a f(x)\text{d}x$, 

此时 $F(-x)$ $=\displaystyle\int_a^{-x} f(t)\text{d}t = \int_{-a}^x f(-u)\text{d}(-u)\quad (u=-t)\\=-\displaystyle\int_{-a}^x f(u)\text{d}u$

则 $F(x)+F(-x)$ $=\displaystyle\int_a^x f(t)\text{d}t -\int_{-a}^x f(t)\text{d}t=\int_a^{-a} f(t)\text{d}t+\int_{-a}^x f(t)\text{d}t-\int_{-a}^x f(t)\text{d}t\\ =\displaystyle\int_a^{-a} f(t)\text{d}t=-2\int_0^a f(t)\text{d}t$

而这个积分值的取值与 $a$ 和 $f(x)$ 本身均有关，故不能保证 $F(x)+F(-x)=0$ 成立，

即 $F(x)$ 不一定为奇函数.





### 6.5



46. 计算下列反常积分

    (1)   $\displaystyle\int_0^{+\infty}\dfrac{x^2}{(x+1)^4} \text{d}x$                       (2)   $\displaystyle\int_0^{+\infty}xe^{-x} \text{d}x$

    (3)   $\displaystyle\int_0^{+\infty}\dfrac{\text{d}x}{x^2+4x+1}$                     (4)   $\displaystyle\int_1^{+\infty}\dfrac{ \text{d}x}{x\sqrt{x-1}}$

    (5)   $\displaystyle\int_1^{+\infty} \dfrac{\arctan x}{x^2} \text{d}x$                       (6)   $\displaystyle\int_0^{+\infty}\dfrac{\text{d}x}{e^x+\sqrt{e^x}} $

    (7)   $\displaystyle\int_0^1 \sqrt{ \frac{x}{1-x}} \text{d}x$                            (8)   $\displaystyle\int_0^1 x\sqrt{\dfrac{x}{1-x}} \text{d}x$

    (9)   $\displaystyle\int_0^1 \dfrac{\text{d}x}{\sqrt{x-x^2}}$                              (10)   $\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln (\tan x) \text{d}x$

    (11)   $\displaystyle\int_0^{+\infty}\dfrac{\text{d}x}{a+\cos x}(a>1)$          (12)   $\displaystyle\int_0^{+\infty}\dfrac{1}{1+a\cos x} \text{d}x (0<a<1)$

    (13)   $ \displaystyle\int_0^{+\infty}\dfrac{x^2}{(x+1)^4} \text{d}x$                    (14)   $\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\dfrac{\text{d}x}{1+\cot^3 x} \text{d}x$   



解：



(7)   令 $x=\sin^2 u, $ 则 $x=0$ 时 $u=0,$ $x\to 1^-$ 时 $u \to (\dfrac{\pi}{2})^-.$ 且 $\text{d}x=2\sin u\cos u\text{d}u.$

$\displaystyle\int_0^1 \sqrt{\dfrac{x}{1-x}}\text{d}x$ $=\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}} \sqrt{\dfrac{\sin^2 u}{1-\sin ^2 u}}\cdot 2\sin u\cos u\text{d}u=2\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\dfrac{\sin u}{\cos u} \cdot \sin u \cos u \text{d}u\\=\displaystyle 2\int_0^{\tfrac{\pi}{2}} \sin^2 u \text{d}u=2\times\dfrac{1}{2}\times\dfrac{\pi}{2}=\dfrac{\pi}{2}.$

(8)   令 $x=\sin^2 u, $ 则 $x=0$ 时 $u=0,$ $x\to 1^-$ 时 $u \to (\dfrac{\pi}{2})^-.$ 且 $\text{d}x=2\sin u\cos u\text{d}u.$

$\displaystyle\int_0^1 x\sqrt{\dfrac{x}{1-x}}\text{d}x$ $=\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}} \sin^2 u\sqrt{\dfrac{\sin^2 u}{1-\sin ^2 u}}\cdot 2\sin u\cos u\text{d}u=2\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\dfrac{\sin u}{\cos u} \cdot \sin^3 u \cos u \text{d}u\\=\displaystyle 2\int_0^{\tfrac{\pi}{2}} \sin^4 u \text{d}u=2\times\dfrac{3}{4}\times\dfrac{1}{2}\times\dfrac{\pi}{2}=\dfrac{3\pi}{8}.$

(9)   $\displaystyle\int_0^1 \dfrac{\text{d}x}{\sqrt{x-x^2}}$ $=\displaystyle\int_0^1 \dfrac{\text{d}x}{\sqrt{x}\sqrt{1-x}}=\displaystyle\int_0^1 \dfrac{2\text{d}\sqrt{x}}{\sqrt{1-(\sqrt{x})^2}}=\\=2\arcsin \sqrt{x}\bigg{|}_0^1=2\arcsin 1=\pi$



(10)   $\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln(\tan x) \text{d}x$ $=\displaystyle\int_{\tfrac{\pi}{2}}^0 \ln\left(\tan(\dfrac{\pi}{2}-t)\right) \text{d}(\frac{\pi}{2}-t) \quad(t=\frac{\pi}{2})\\=\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln (\cot t) \text{d}t$

且 $\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln(\tan x) \text{d}x+\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln(\cot x) \text{d}x$ $=2\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln(\tan x) \text{d}x\\=\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln(\tan x\cdot\cot x) \text{d}x=\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln 1\text{d}x=0$

因此 $\displaystyle\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\ln(\tan x) \text{d}x=0.$





48. 已知 $\displaystyle\int_0^{+\infty}e^{-x^2}\text{d}x=\frac{\sqrt{\pi}}{2}$, 计算 $\displaystyle\int_0^{+\infty} x^2 e^{-x^2}\text{d}x$ 的值.

解：$\displaystyle\int_0^{+\infty} x^2 e^{-x^2}\text{d}x$ $=-\displaystyle\frac{1}{2}\int_0^{+\infty} x\text{d}e^{-x^2}=-\dfrac{1}{2}\left(xe^{-x^2}\bigg{|}^{+\infty}_0-\int_0^{+\infty} e^{-x^2}\text{d}x\right)\\= -\dfrac{1}{2}\left(0-0-\dfrac{\sqrt{\pi}}{2}\right)=\dfrac{\sqrt{\pi}}{4}.$

其中 $\lim\limits_{x \to +\infty} xe^{-x^2}=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{x}{e^{x^2}}=\lim\limits_{x\to +\infty} \dfrac{1}{2xe^{x^2}}=0 .$





50. 利用 $\Gamma$ 函数计算下列积分

    (1)   $\displaystyle \int_0^{+\infty} x^6e^{-2x} \text{d}x \quad$                 (2)   $\displaystyle\int_0^{+\infty} x^n e^{-px}\text{d}x$  ( $p>0$, $n$为正整数，下同 )

    (3)   $\displaystyle\int_0^{+\infty} x^{2n+1} e^{-x^2}\text{d}x$               (4)   $\displaystyle\int_0^{+\infty} x^{2n} e^{-x^2}\text{d}x$

    (5)   $\displaystyle\int_0^1 x^3 (\ln x)^{n}\text{d}x$                    (6)   $\displaystyle\int_0^1 \left(\ln \dfrac{1}{x}\right)^p\text{d}x$


解：先明确 $\Gamma$ 函数定义： $\Gamma(x)=\displaystyle\int_0^{+\infty} t^{x-1}e^{-t}\text{d}t,$ 且当 $x$ 为正整数时 $\Gamma(x)=(x-1)!.$ 

(1)   原式$=\displaystyle\dfrac{1}{2^6}\int_0^{+\infty} (2x)^6 e^{-2x} \text{d}x=\dfrac{1}{2^7}\int_0^{+\infty} (2x)^6 e^{-2x} \text{d}(2x)=\dfrac{1}{128}\Gamma(7)=\dfrac{6!}{128}=\dfrac{45}{8}.$

(2)   原式$=\displaystyle\dfrac{1}{p^n}\int_0^{+\infty} (px)^n e^{-px} \text{d}x=\dfrac{1}{p^{n+1}}\int_0^{+\infty} (px)^n e^{-px} \text{d}(px)=\dfrac{\Gamma(n+1)}{p^{n+1}}=\dfrac{n!}{p^{n+1}}.$

(3)   原式$=\displaystyle\dfrac{1}{2}\int_0^{+\infty} x^{2n} e^{-x^2} \text{d}x^2=\dfrac{1}{2}\int_0^{+\infty} (x^2)^n e^{-x^2} \text{d}x^2=\dfrac{1}{2}\Gamma(n)=\dfrac{(n-1)!}{2}.$

(4)   原式$=\displaystyle\dfrac{1}{2}\int_0^{+\infty} x^{2n-1} e^{-x^2} \text{d}x^2=\dfrac{1}{2}\int_0^{+\infty} (x^2)^{n-\tfrac{1}{2}} e^{-x^2} \text{d}x^2=\dfrac{1}{2}\Gamma(n-\dfrac{1}{2}).$

由于 $\Gamma(x+1)=x\Gamma(x)$

(5)   令 $t=\ln x$, 则 $x=e^t$, $\text{d}x=e^t \text{d}t$,

因此原式 $=\displaystyle\int_0^{+\infty} (2x)^6 e^{-2x} \text{d}x=\dfrac{1}{2^7}\int_0^{+\infty} (2x)^6 e^{-2x} \text{d}(2x)=.$ 